%\documentclass[10pt,a4paper,twoside]{article}
\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{units} % soll ich das verwenden? oder siunitxs oder garnix?
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}
\hypersetup{
%    bookmarks=true,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview={FitH},
    pdftitle={HVDC},		% XXX: fix
    pdfauthor={Michael F. Sch\"onitzer},
    pdfsubject={HVDC},	% XXX: fix
    pdfkeywords={HVDC} {Strom} {Physik},	% XXX: fix
    pdfnewwindow=true,
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    urlcolor=blue
}
\newcommand{\degree}{$^\circ$}
\newcommand{\q}{\glqq }
\newcommand{\qe}{\grqq }
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot\:}}

\usepackage{rotating}
\usepackage[basic]{circ}


\author{Michael F. Schönitzer}
\title{HGÜ}
\begin{document}
\maketitle

\section{Geschichtliches}

\section{Gleichstrom}
Die Energieübertragung mittels Gleichstrom ist im Grunde relativ einfach und bereits aus der Schule bekannt, wir wollen sie daher hier nur kurz zusammenfassen.
Eine Gleichspannungsquelle liefert einen zeitlich konstanten Potentialunterschied, elektrische Spannung $U$ genannt. Legt man an diese einen ohmschen Widerstand $R$ an, so fließt durch ihn eine zeitlich konstanter Strom
\begin{equation}
I = \frac{U}{R}
\end{equation}
Und leistet an ihm die Leistung
\begin{equation}
P = U \cdot I
\end{equation}


\input{Wechselstrom}

\section{Drehstrom}
Beim Dreiphasen-Wechselstrom, auch Drehstrom genannt, hat man drei stromführende Leitungen, an welchen je eine Kosinusförmige Spannung mit gleiche Frequenz, aber jeweils 120\degree Phasenverschiebung anliegt.
Die notwendigkeit eines zusätzlichen Nullleiters entfällt, das die drei Spannungen addiert sich aufheben.
Die Spannung zwischen einer beliebigen Leitung und einen Nullleiter wird als Sternspannung bezeichnet,
die Spannung zwischen zwei beliebigen Spannungen als verkettete Spannung. Es gilt:
\begin{equation}
U_{\mathrm{eff},\:\mathrm{verkettet}} = \sqrt{3} \cdot U_{\mathrm{eff},\:\mathrm{Stern}}
\end{equation}
Die Effekte und Aussagen aus Kapitel \ref{wechsel} gelten ansonsten analog auch für Drehstrom, weshalb wir sie nicht wiederholen wollten.

Während Privathaushalte nahezu ausnahmslos einphasigen Strom verwenden, verwendet man in der Industrie und vor allem in der Stromerzeugung und beim Stromtransport nahezu ausschließlich Dreiphasen-Wechselstrom. Dies bringt mehrere Vorteile\cite{Harrison}:
\begin{itemize}
\item Die durch Drehstrom übertragene Leistung ist zeitlich konstant, wodurch insbesondere Motoren ein zeitlich konstantes Drehmoment haben und somit ruhiger laufen.
\item Bei gegebener Größe hat eine dreiphasige Maschine eine höhere Leistung.
\item Bei gleichem Aufwand kann eine dreiphasiges Stromnetz mehr Leistung übertragen.
\end{itemize}

\section{Elektrische Netze}
\subsection{Leitungen}

\subsubsection{Leitungsbeläge}
Bisher haben wir die Grundlagen der Gleich- beziehungsweise Wechselstromtechnik im allgemeinen kennen gelernt.
Insbesondere bei der Betrachtung von Blindleistungen geht man dabei meist davon aus,
dass ein Verbraucher durch den Einsatz von Spulen oder Kondensatoren Blindleistung erzeugt.
Wir interessieren uns jedoch für die Energienetze und hier kommt ein wichtiger Punkt hinzu:
Auch die Leitungen selbst haben einen Widerstand, eine Kapazität, eine Induktivität, sowie die noch einzuführende Ableitung.
Diese bezeichnet man auf die Länge bezogen als Widerstand-, Kapazitäts-, Induktivitäts- und Ableitungsbeläge und fasst sie unter dem Begriff der Leitungsbeläge zusammen.

Zunächst sei noch die Ableitung eingeführt: Die Ableitungsbeläge beschreiben die Verluste durch unvollständige Isolation des Kabels. Die Ableitung wird in Siemens\footnote{Eine alternative, ältere Bezeichnung für das Siemens ist das Mho (Ohm Rückwerts gelesen) $\mho$ } gemessen, was den Kehrwert der Einheit Ohm darstellt:
\begin{equation}
\mathrm{[S]} = \frac{1}{\Omega} = \frac{A}{V}
\end{equation}
Die Ableitungsbeläge folglich in Siemens pro Meter.
Die Ableitung ist dank moderner Isolationstechnik deutlich geringer als die Ohmschen Verluste.

Bei der Betrachtung der Leitungsbeläge und der daraus folgenden Anforderungen an die Leitungen muss man zwischen drei unterschiedlichen Leitungstypen unterscheiden: Freileitungen, Erdkabel und Unterseekabel %  Begriff richtig?

\subsubsection{Freileitungen}
Der überwiegende Teil der Hochspannungs-Energieverteilung geschieht mit Freileitungen.
Dabei werden nicht isolierte Leiterseile an Isolatoren an etwa 50 Meter hohen und etwa 400 Meter voneinander entfernten Hochspannungsmasten aufgehängt. % Werte für GB
In Deutschland gibt es Freileitungen mit bis zu 380 kV in anderen Ländern auch bis 1000 kV und Anlagen mit bis zu 2 MV sin geplant\cite{Flosdorff}.
Es gibt unterschiedliche Arten und Bauweisen von Freileitungsmasten, auf die wir hier nicht näher eingehen wollen. Wichtig sind für uns lediglich die sich dadurch ergebende Anzahl und Anordnung der Leiterseile, deren Bodenhöhe und Abstand zu einander.

Die Spitze der Masten tragen ein Erdseil, welches die Leiterseile vor Blitzschlag schützen, indem Sie ein Schutzraum bilden. Er wird näherungsweise durch den Zwischenraum zwischen zwei den Boden und das Erdseil tangierenden Kreisen mit doppelter Masthöhe als Radius beschreiben. Die Masten sind derartig gebaut, dass die die Leiterseile sich in diesem Schutzraum befinden. Um bei – bei besonders hohen Spannungen nötige – weiten Travernen den Mast nicht zu hoch bauen zu müssen, kann man durch Verwendung von zwei statt nur einem Erdseil den Schutzraum vergrößern.

Bei den Leiterseilen handelt es sich meist um Verbundseile mit einem Kern aus Stahl, der die mechanische Stabilität gewährleistet, umgeben von Aluminiumleitern. Aluminium hat zwar im Bezug auf das Volumen einen höheren Widerstand als Kupfer, im Bezug auf das Gewicht leitet Aluminium hingegen besser. Ein typisches 650-A-Leiterseil besteht aus 7 Stahl- und 54 Aluminiumadern, die jeweils einen Durchmesser von 3 mm haben.\cite{Harrison}.
Moderne Leiterseile bestehen oft ganz aus einer Aluminiumlegierung und haben dadurch einen höheren Stromtragefähigkeit, einen geringen ohmschen Widerstand und müssen weniger gewartet werden\cite{Harrison}.
%% Skineffekt
Bei höheren Spannungen verwendet man statt einer dicken mehrere dünnere Leiter pro Phase seil in geringem Abstand. Dadurch sind die Randfeldstärken\footnote{Die Randfeldstärke darf zur Vermeidung von Koronaentladung nicht größer als 17 kV/cm werden.\cite{Flosdorff}} und die Induktivität geringer und durch die bessere Kühlung aufgrund der größeren Oberfläche kann ein größerer Strom geführt werden. Man spricht hier von Bündelleitern.
Seit einigen Jahren stattet man vor allem die Erdseile, aber auch die Leiterseile mit Lichtwellenleitern zur Datenübertragung aus. Diese dienten zunächst der innerbetrieblichen Fernüberwachung- und -steuerung, wird heute jedoch vor allem auch für privat genutzte Telefonnetze verwendet.\cite{Flosdorff}
% Durchhang, entfernung, Last, Wetter, etc. ?

In Abbildung \ref{fehlt} ist ein Ersatzschaltbild für eine Einphasige Leitung mit den Leitungsbelägen gezeichnet. Dabei ist R der serielle Widerstand, L die serielle Induktivität, C die Parallele Kapazität und $R_0$ der Ableitungswiederstand. Für die genaue Betrachtung muss man sich dieses infinitesimal Klein, unendlich oft hintereinander geschaltet vorstellen, für kurze Leitungen (unter 100 km Länge), kann man es jedoch näherungsweise auf eine derartige Schaltung reduzieren.
Typische Werte für den Widerstand, die Induktivität und Kapazität findet man in Tabelle \ref{fehlt}. Der Wert für die Ableitungsbelag hängt stark von äußeren Faktoren, wie den Umgebungsbedingungen und dem Verschmutzungsgrad der Isolatoren ab. Ein typische Wert ist $200\,M\Omega m^{-1}$.\cite{Harrison} Die Ableitungsverluste sind also meist deutlich geringer als die seriellen ohmschen Verluste, weshalb man sie in den meisten Betrachtungen ignorieren kann. Wie wir sehen ist eine Freileitung weitgehend induktiv.

%%% Induktivität %%%
% Herleitung für folgendes? (Flosdorff, 32-34)
\noindent\textbf{Induktivitätsbelag}\: Die Induktivität lässt sich für eine einphasige Leitung wie folgt berechnen:
\begin{equation}
L = \frac{\mu}{\pi} \cdot \left[ \frac{1}{4} + \ln\left(\frac{d}{rs}\right) \right]
\end{equation}
Dabei ist $r$ der Radius des Leiters und $d$ der Abstand der Leiters zur nächsten Erdpotential - also gewöhnlich das Leiterseil des Nullleiters. Für Luft wird daraus:
\begin{equation}
L = 4 \cdot 10^{-7} \cdot \left[ \frac{1}{4} + \ln\left(\frac{d}{rs}\right) \right]
\end{equation}
Hat man eine dreiphasen-Übertragung, so hängt die Induktivität von der Anordnung der Leiter ab. Für eine symmetrische Anordnung der Leiter gilt:
\begin{equation}
L = \frac{\mu}{2\pi} \cdot \left[ \frac{1}{4} + \ln\left(\frac{d}{rs}\right) \right]
\end{equation}
vorausgesetzt wird dabei das die Höhe über der Erde $h\gg d$ ist, ansonsten muss diese mit berücksichtigt werden.
Sind die Leiter nicht symmetrisch angeordnet, haben sie eine unterschiedliche Induktivität und es kommt dadurch zu einem unterschiedlichem Stromfluss.
Um dies zu vermeiden, kann man die Leiterpositionen an Zwischenstationen zyklisch vertauschen. Dann gilt auch obige Formel mit $d_eq = \sqrt[3]{d_{12}+d_{23}+d_{31}}$ statt $d$.

%% Vereinfachung
%% Formel für Last

%%% Berechnung Kapazität %%%
\noindent\textbf{Kapazitätsbelag}\: Die Kapazität einer Freileitung entsteht durch die die unterschiedlichen Potentiale der Leiterseil gegeneinander und gegenüber dem Erdpotential. Die Potentialunterschiede führen zu einem Elektrischem Feld, bestehend aus den elektrischen Flüssen $\Psi_{ij}$ zwischen zwei Leiterseilen, sowie den Flüssen $\Psi_{i0}$ zwischen je einem Leiter und dem Erdpotential. Zu jedem dieser Elektrischen Flüsse gehört eine Kapazität (Teilkapazität), welche zusammen die Kapazität der Freileitung ergeben.
Wir betrachten zunächst nur einen Leiter. Zur Berechnung der Kapazität verwenden wir Spiegelladungen: Wir ersetzen den Grund durch eine an der Erdoberfläche gespiegelte Ladung mit entgegengesetzter Ladung $Q'_1 = - Q_1$, ohne das sich das Feld ändert. Nun können wir das Potential in einem beliebigen Punkt P Als Summe der Potentiale schreiben:
\begin{equation}
\varphi = \frac{Q_1}{2\pi\varepsilon_0} \int^{x_1}_{r_1} \frac{dx_1}{x_1} + \varphi_1 + \frac{Q'_1}{2\pi\varepsilon_0} \int^{x_1}_{r_1} \frac{dx'_1}{x'_1} + \varphi'_1
\end{equation}
Wobei $r_1$ der Radius der Leiter ist, welche wir im folgenden als klein im Vergleich zu den Leiterabständen betrachten. Mit $Q'_1 = - Q_1$ und $\varphi'_1 = - \varphi_1$ ergibt sich:
\begin{equation}\label{einleitungsfeld}
\varphi = \frac{Q_1}{2\pi l\varepsilon_0} \ln \frac{x'_1}{x_1}
\end{equation}
An der Oberfläche des Leiters ist das Potential somit näherungsweise:
\begin{equation}
\varphi^* = \frac{Q_1}{2\pi l\varepsilon_0} \ln \frac{2h_1}{r_1}
\end{equation}
Dies entspricht aus auf Grund der Stetigkeit des Potentials % echt?
dem Potential des Leiters $\varphi_1 = \varphi^*$.
Betrachten wir nun ein System mit mehreren Leitern. Das Potential an einem wieder frei gewähltem Punkt P berechnet sich als die Summe der nach (\ref{einleitungsfeld}) berechneten Potentiale:
\begin{equation}
\varphi = \sum \frac{Q_i}{2\pi l\varepsilon_0} \ln \frac{x'i}{x_i}
\end{equation}
Wie zuvor setzen wir die Ortskoordinaten der Leiteoberflächen ein um die Potentiale der Leiter zu bestimmen, dadurch erhalten wir:
\begin{align}
\varphi_1 &= a_{11} Q_1 + a_{12} Q_{2} + ... + a_{1n} Q_n \\
\varphi_2 &= a_{21} Q_1 + a_{22} Q_{2} + ... + a_{2n} Q_n \\
\vdots \\
\varphi_n &= a_{n1} Q_1 + a_{n2} Q_{2} + ... + a_{nn} Q_n
\end{align}
mit den Koeffizienten
\begin{equation}
a_{ii} = \frac{\ln 2h_i/r_i}{2\pi l \varepsilon_0} \quad \textrm{und} \quad a_{ik} = \frac{\ln D_{ik}/d_{ik}}{2\pi l \varepsilon_0}
\end{equation}
Das obige Gleichungssystem muss nun nach den $Q_i$ aufgelöst werden. Das Gleichungssystem lässt sich auch in Matrizenschreibweiße $\boldsymbol{\varphi} = \uuline{A} \cdot \mathbf{Q}$ darstellen, dann entspricht das Auflösen der Invertierung der Matrix $\uuline{A}$: $\uuline{D}=\uuline{A}^{-1}$. Man erhält also allgemein:
\begin{equation}
Q_i = \sum_k d_{ik}\varphi_k
\end{equation}
Wir ziehen das Element mit $k=i$ aus der Summe hinaus und ergänzen:
\begin{equation}
Q_i = \sum_{k\neq i} d_{ik}\varphi_k + d_{ii}\varphi_i + \textcolor{blue}{\sum_k d_{ik}\varphi_i} - \textcolor{blue}
{\sum_k d_{ik}\varphi_i}
\end{equation}
Durch umsortieren und ausklammern erhalten wir schließlich eine Form in welcher wir die Teilkapazitäten identifizieren können.
\begin{equation}
Q_i = \underbrace{\left(d_{ii}+\sum_{k\neq i}d_{ik}\right)}_{:=C_{i0}}\varphi_i + \sum_{k\neq i} \underbrace{d_{ik}}_{:=C_{ik}} \left( \varphi_k - \varphi_i \right)
\end{equation}
Mithilfe der Regeln zur Parallel- und Reihenschaltung von Kondensatoren lässt sich daraus der Gesamtkapazitätsbelag berechnen.
Für eine Wechselstromleitung mit zwei Leiterseilen erhält man gemäß dieser Vorgehensweise\footnote{Dabei schrumpft das Gleichungssystem jedoch auf zwei Gleichungen zusammen, weshalb die Auflösung sehr einfach wird.}
\begin{equation}
C' = \frac{C}{l} = \frac{\varepsilon_0\pi}{\ln{\frac{2hd}{r\sqrt{\left(2h\right)^2+d^2}}}}
\end{equation}
Für eine Dreiphasenleitung ohne Erdleiter kann man man die Herleitung vereinfachen indem man ausnützt, dass die Ladungen der drei Leitungen zusammen immer Null ergeben. Möchte man jedoch, z. Bsp. für  Erdschlussstromberechnungen nicht nur die Gesamtkapazität sondern auch die einzelnen Teilkapazitäten berechnen, geht man nach dem beschriebenen Ansatz vor.
Da die Koeffizienten $a_{ii}$ und somit auch die Koeffizienten $d_{ik}$ von der Höhe der Leitungen über dem Erdboden abhängen, ergibt sich -- im Gegensatz zur Induktivität -- bei einer symmetrischen Dreiecksanordnung wie oben %verwais
unterschiedliche Kapazitäten für die Leitungen. Daher verdrillt man auch derartige symmetrische Leiter. Für einen derartigen Leiter erhält man den Kapazitätsbelag
\begin{equation}\label{verdrillteindukt}
C' = \frac{2\pi\varepsilon_0}{\ln\left(2 \bar{h}\bar{d}/(r\bar{D})\right) } \approx
\frac{2\pi\varepsilon_0}{\ln\left(\bar{d}/r\right)}
\end{equation}
Wobei $\bar{h}$, $\bar{d}$ und $\bar{D}$ die geometrischen Mittelwerte der Leiterhöhen, -Abstände und der Abstände zwischen einer Leitung und einer anderen \q Spiegelleitung\q : % Anführungszeichen fixen
\begin{equation}
\bar{h} := \sqrt[3]{h_1h_2h_3}, \quad \bar{d} := \sqrt[3]{d_{12}d_{23}d_{31}} \quad \bar{D} := \sqrt[3]{d_{12'}d_{23'}d_{31'}} \approx 2\bar{h}
\end{equation}
Man kann zeigen, dass ein zusätzliches Erdseil die Erdkapazität erhöht und die die Leiterkapazität verringert, so dass die Gesammtkapaziät unverändert bleibt und Gleichung (\ref{verdrillteindukt}) bleibt gültig.\cite{Flosdorff}


\subsubsection{Kabel}
In urbanen Gegenden sowie in Gegenden mit besonders erhaltenswerten Landschaften, setzt man statt Freileitungen auf unter der Erde verlegt Kabel. Die Leiter sind in der Regel aus Kupfer oder Aluminium und mit Ölimpregniertem Ölband oder neuer mit speziellen Kunststoffen isoliert. % flüssigkeitsimprägniertem Polypropylen/Papier-Laminat isoliert.
Neben Kosten und Gewichtseinsparungen haben moderne Kunststoffisolierungen auch elektrische Vorteile, so haben Kabel mit flüssigkeitsimprägniertem Polypropylen/Papier-Laminat eine um 67\% niedrigere dielektrische Verluste und eine 20\% niedrigere Permittivität und somit Kapazität.\cite{Harrison} Dadurch lässt sich mehr Leistung übertragen und es muss weniger Blindleistung bereitgestellt werden.
%Gaskablenm Druckgaskabel, (Druck-)Ölkabel
PVC-Kabel werden in Niederspannungs- und Mittelspannungsnetzen bis 10 kV eingesetzt. Für Hochspannungsnetze ist es wegen der hohen dielektischen Verluste ungeeignet, hier kommen neben Ölkabeln und Druckgaskabeln neuerdings Kabel mit vernetztem Polyäthylen (VPE) zum Einsatz. VPE hat hervorragende dielektrische und thermische Eigenschaften, weshalb es immer mehr in den Mittel und Niederspannungsbereich vordringt.\cite{Flosdorff}

% höhere Kosten, nidrigere Zuverlässigkeit
Das Ersatzschaltbild sieht wie das der Freileitung aus, nur das man zwei Parallel geschaltete Ableitungswiederstände betrachtet.
$R_0$ ist der Isolationswiederstand, während $R_d$ die dielektrischen Verluste beschreibt. Das sind Verluste die durch Polarisationseffekte im Dielektrikum der Kapazität entstehen.
Typische Werte für ein einphasiges Kupferkabel findet man in Tabelle \ref{fehlt}.
Wie wir mit den Werten feststellen können, ist bei Kabeln die Kapazität überwiegend,
besonders stark ist dies bei Unterseekabeln ausgeprägt. % überprüfen, warum?, Werte
Dazu kommt, dass bei Unterseekabeln die Blindleistungskompensation nur schwer möglich ist.
Die hohen Kapazitäten erfordern hohe Ströme zum Laden der Kapazität (Ladeströme), welche durch den gesamten zur Verfügung gestellten Strom aufgebracht werden müssen. Dies reduziert die übertragbare Leistung und führt ab einer gewissen Länge dazu, dass der maximal übertragbare Strom als Ladekapazität benötigt wird. % versteh ich selbst nur halb...
Für ein 400-kV-Kabel wie in Tabelle \ref{fehlt} liegt diese Länge bei 43,6 km.
Daher werden bei längeren Kabeln alle paar Kilometer % wieviel genau, besser formulieren…
Induktivitäten angeschlossen um die Blindleistung zu kompensieren.


\section{Vor- und Nachteile der HGÜ gegenüber DHÜ}

\section*{bla}
\begin{circuit}{2}
\R1 {$1 \Omega$} h
\- 8 r
\C1 C d
\- 4 v
\nl\R1 {L} d 
\nl\- 10 v
\end{circuit}

\begin{circuit}{0}
\npn1 {?} B l
\frompin npn1C
\- 1 u
\nl\A1 {$I_C$} u
\atpin npn1B
\- 1 l
\R1 {510 kohm} l
\end{circuit}


\bibliography{lit}{}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
