
\subsection{Spulen und Kondensatoren im Wechselstromkreis}
Während sich Spulen und Kondensatoren in Gleichstromkreisen keine besondere Rolle spielen, sind ihre Auswirkungen auf den Stromfluss in einem Wechselstromkreis außerordentlich wichtig. Zur besseren Verständlichkeit betrachten wir beide zunächst getrennt und erst dann den allgemeinen Fall mit Spule, Kondensator und ohmschen Widerstand. Diese Kapitel richtet sich weitestgehend nach \cite{Demtroeder}.

\subsubsection{Spulen in Wechselstromkreisen}
Wir betrachten nun einen Wechselstromkreis mit vernachlässigbaren Widerständen, in welchem sich eine Spule befindet. Ein Stromfluss in der Spule führt zu einem Magnetfeld. Da der Stromfluss in der Spule jedoch ständig sein Vorzeichen ändert, wird abwechselnd ein Magnetfeld in die eine Richtung aufgebaut und nach seinem Zusammenbrechen dann ein Magnetfeld mit umgekehrter Ausrichtung aufgebaut.
Die Summe aller Spannungen muss in einem Stromkreis immer Null sein:
$ U_Q(t) + U_\mathrm{ind}(t) = 0 $,
wobei $U_Q$ die von der Quelle angelegte Spannung ist und $U_\mathrm{ind}$ die durch das Magnetfeld induzierte Spannung in der Spule ist. Letztere berechnet sich durch
\begin{equation}
U_\mathrm{ind}(t) = - L \cdot \frac{\mathrm dI(t)}{\mathrm dt}
\end{equation}
Daraus folgt durch Einsetzen und Integrieren
\begin{align}
%U_Q + U_{ind} =& 0 \nonumber \\
%\Rightarrow\;
U_0 \cos \omega t =& L \cdot \frac{\mathrm dI(t)}{\mathrm dt} \nonumber \\ 
\Rightarrow\; I(t) =& \frac{U_0}{L} \int \cos \omega t \mathrm dt = \nonumber \\ 
=& \frac{U_0}{\omega L} \sin \omega t = \nonumber\\
=& I_0 \sin \omega t \qquad mit\qquad I_0 = \frac{U_0}{\omega L}  \nonumber\\
=& I_0 \cos(\omega t - 90^\circ)
\end{align}
Es gibt also eine relative Phasenverschiebung zwischen dem Strom- und Spannungsverlauf: der Strom hinkt der Spannung also um \unit{90}{\degree} hinterher und wir definieren analog zum ohmschen Widerstand den Betrag des induktiven Widerstand als den Quotient zwischen $U_0$ und $I_0$:
\begin{equation}
\left|Z_L\right| = \frac{U_0}{I_0} = \omega \cdot L
\end{equation}
Dies wird auch Induktanz $X_L = \left|Z_L\right| = \omega \cdot L$ genannt.

\subsubsection{Kondensatoren im Wechselstromkreis}
Analog zur Spule können wir auch die Auswirkung eines Kondensators im Stromkreis berechnen.
Wir beginnen dabei mit der Gleichung
\begin{equation}
U(t) = \frac{Q(t)}{C}
\end{equation}
für den Kondensator und differenzieren diese nach der Zeit:
\begin{equation}
\frac{dU(t)}{dt} = \frac{1}{C}\frac{dQ(t)}{dt} = \frac{1}{C} \cdot I(t)
\end{equation}
Da die angelegte Spannung $U_Q$ der Spannung am Kondensator entspricht, gilt:
\begin{equation}
U_0\cdot \omega \sin \omega t = \frac{1}{C} \cdot I(t)
\end{equation}
und somit
\begin{equation}
I(t) = U_0\cdot \omega C \cdot\cos\left( \omega t + 90^\circ\right)
\end{equation}
Während bei einer Spule also der Strom der Spannung um \unit{90}{\degree} hinterher hinkt, eilt er bei einem Stromkreis mit Kondensator um \unit{90}{\degree} voraus. Wir ahnen bereits, dass diese beiden Effekte sich gegenseitig aufheben können.
Auch hier können wir analog zum ohmschen Widerstand den Betrag des kapazitiven Widerstands definieren:
\begin{equation}
\left|Z_C\right| = \frac{U_0}{I_0} = \frac{1}{\omega C}
\end{equation}
Der Begriff Kapazitanz bezeichnet $X_C = -\left|Z_C\right| = -\frac{1}{\omega C}$.

\subsubsection{Allgemeiner Fall}
Betrachten wir nun einen Wechselstromkreis mit einer Induktivität, einer Kapazität und einem ohmschen Widerstand. Wieder gilt die 2. Kirchhoffsche Regel $\sum U = 0$:
\begin{equation}
U_Q(t) = L \cdot \frac{\mathrm{d}I(t)}{\mathrm{d}t} + \frac{Q(t)}{C} + I(t) \cdot R
\end{equation}
Wir entledigen uns der unbekannten Ladung, indem wir nach der Zeit differenzieren:
\begin{equation}
\frac{\mathrm dU_Q(t)}{\mathrm dt} = L \cdot \frac{\mathrm{d^2}I(t)}{\mathrm{d}t^2} + \frac{I(t)}{C} + \frac{\mathrm dI(t)}{\mathrm dt} \cdot R
\end{equation}
Diese Differenzialgleichung können wir mithilfe eines komplexem e-Ansatzes lösen:
Wir lösen diese Differenzialgleichung im Komplexen und betrachten dann den Realteil der komplexen Lösung gemäß Superpositionsprinzip als die physikalisch sinnvolle Lösung. Unser Ansatz lautet:
\begin{equation}
U_Q(t) = U_0 e^{i\omega t},	\qquad	I(t) = I_0 e^{i(\omega t-\varphi)}
\end{equation}
Die Wahl von U als komplexe Exponentialfunktion ist deshalb möglich, da der Realteil der komplexen Exponentialfunktion die Kosinus-Funktion ist.
\begin{equation}
Re\left[ U_0 e^{(i\omega t)}\right]  = U_0 \cos{(\omega t)}
\end{equation}
Durch Einsetzen in den Ansatz erhalten wir:
\begin{equation}
i\omega U_Q(t) = (- L \omega^2 + i \omega R  + \frac{1}{C}) \cdot I(t)
\end{equation}
Wir definieren analog zum klassischen ohmschen Widerstand den komplexen Widerstand als Quotient von Spannung und Strom:
\begin{equation}
Z = \frac{U_Q(t)}{I(t)} = R + i ( \omega L - \frac{1}{\omega C})
\end{equation}
Wir stellen diese komplexe Größe nun in Polardarstellung
\begin{equation}
Z = |Z| \cdot e^{i\varphi}
\end{equation}
mit
\begin{equation}\label{eq:Zpolar}
|Z| = \sqrt{ R^2 + \left( \omega L - \frac{1}{\omega C} \right) }\quad {\mathrm{und}} \quad \tan\varphi = \frac{Im[Z]}{Re[Z]} = \frac{\omega L - \frac{1}{\omega C}}{R}
\end{equation}
dar. Kehren wir nun zur Betrachtung im Reellen zurück, um $I_0$ zu bestimmen:
\begin{align}
\nonumber
Re\left[ I \right]
&= Re\left[ \frac{U(t)}{Z} \right] =\\\nonumber
&= Re\left[ \frac{U_0 e^{i\omega t}}{|Z|\cdot e^{i\varphi}} \right] =\\\nonumber
&= \frac{U_0}{|Z|} Re\left[ e^{i(\omega t - \varphi)} \right] =\\
&= \frac{U_0}{|Z|} \cos(\omega t - \varphi) = I_0 \cos(\omega t - \varphi)
\end{align}

Der Tangens der Phasenverschiebung ist also der Quotient aus Imaginärteil und Realteil des komplexen Widerstands, während die Amplitude der Stromkurve die Amplitude der Spannung durch den Betrag des komplexen Widerstands ist.
Man erkennt in \eqref{eq:Zpolar} leicht, dass die Phasenverschiebung null ist, wenn der Imaginärteil null ist, was für 
\begin{equation}
\omega L = \frac{1}{\omega C}
\end{equation}
der Fall ist. Bei richtiger Wahl von Induktivitäten bzw. Kapazitäten kann man also die durch eine Kapazität bzw. Induktivität entstehende Phasenverschiebung zwischen Strom und Spannung auslöschen.
